#Экономика отрасли

##Преподаватель: Фролова Нина Дмитриевна

---

#(21.03.16) Современная рыночная экономика

В истории человечества существуют различные варианты развития экономики. Их можно объединить в 3 системы: **Традиционная**, **Командная**, **Рыночная**.

В странах с традиционной системой - что, как и для кого производить - передается по традициям от поколения к поколению.

В странах с командной системой, главенствующую роль играет государство. Оно спускает предприятию показатели по выпуску продукции, по численности работников, закрепляет за предприятием поставщиков сырья и материалов и потребителей готовой продукции.

В странах с рыночной системой, главенствующую роль играет не план, а рынок. В рыночной экономике сам производитель, ориентируясь на цены и спрос, решает - что, как и для кого производить. Поскольку цену устанавливает рынок, задача производителя - выбрать то производство, которое обеспечит ему больше прибыли и меньше затрат, чем у конкурента.

Чистой рыночной экономики никогда не было. Государство постоянно вмешивается в рыночные механизмы.

Для управления рынком используются следующие рычаги:

- Государственное регулирование цен.
- Налоговая политика.
- Антимонопольное законодательство.
- Распределение государственных заказов на конкурсной или контрактной основе.
- Регулирование доли государственного сектора.

На всех этапах развития экономики будет проводиться социальная политика по следующим направлениям:

- Регулирование доходов населения
- Целевая помощь малообеспеченным слоям населения
- Обеспечение занятости населения
- Финансирование здравоохранения, образования, пенсионного обеспечения, проведение жилищной и пенсионной реформ.

---

#(23.03.16) Роль и значение отрасли в системе рыночной экономики

##План:
- Промышленность - ведущая отрасль экономики
- Понятие отрасли - административная и чистая
- Перспектива развития отраслей промышленности (самостоятельно)

Промышленность является ведущей отраслью народного хозяйства. На её долю приходится 65.5% валового общественного продукта, 57.3% национального дохода.
Промышленность снабжает все отрасли народного хозяйства сырьем, материалами, орудиями труда, обеспечивает обороноспособность страны. От темпов развития промышленности зависит технический уровень производства и жизненный уровень населения.

По экономическому назначению выпускаемой продукции, промышленность делится на две группы:

- **A**: отрасли, производящие средства производства (тяжелая промышленность)
- **Б**: отрасли, производящие предметы потребления (легкая промышленность)

По принципу воздействия на предмет труда, промышленность делится на 2 группы:

- **Добывающая** - занята добычей сырья;
- **Перерабатывающая** - занята переработкой сырья.

В соответствии с функциональным назначением продукции, промышленности выделены:

- Комплексные отрасли (5);
	- Металлургический
	- Машиностроение
	- Химико-лесной
	- Агро-промышленный
	- Топливно-энергетический
- Крупные отрасли.

по однотипности технологий, по составу кадров, по степени организации производства и управления, в промышленности выделены простые отрасли и подотрасли.

**Отраслью** называют совокупность предприятий и входящие в их состав НИИ, которые занимаются выпуском однородной по экономическому назначению продукции, используют близкое сырье и близкие процессы.

В народном хозяйстве есть два понятия отрасли:

- Административно-организационные
- Продуктовая (чистая)

Административно-организационная отрасль объединяет предприятия, в которых учитываются:

1. Основной заявленный вид деятельности;
2. Принадлежность предприятия к тому или иному предпринимательскому союзу.

Продуктовая отрасль объединяет предприятия по признаку структуры и объема производства продукции.

На практике всё реже можно чётко определить отраслевую принадлежность предприятия. Большинство из них имеют межотраслевую структуру.

---

#Предпринимательство - составная часть рыночной экономики

##План

1. Содержание и виды предпринимательсокй деятельности
2. Права и ответственность предпринимателя

##Содержание и виды предпринимательской деятельности
Предпринимательство представляет собой инициативную, самостоятельную деятельность граждан и их объединений, направленную на получение прибыли.

Предпринимательская деятельность осуществляется на свой риск и под свою имущественную ответственность.

Предпринимательство, осуществляемое без привлечения наемного труда, может регистрироваться как индивидуальная трудовая деятельность.

Предпринимательская деятельность, осуществляемая с привлечением наемного труда, регистрируется как предприятие.

Препринимательство характеризуется такими признаками, как:

- Самостоятельность
- Ответственность
- Риск
- Активныый поиск
- Динамичность
- Мобильность

###Схема предпринимательской деятельности

```
              Ф                  Т
Собственники --->               --->            
  средств        Предприниматель    Потребители
производства <---               <---           
              ДФ                 ДТ
ДТ > ДФ на величину прибыли
```

Предприниматель приобретает на деньги (ДФ) средства производства (Ф). Затем преобразует их в товары (Т) и реализует, получая деньги (ДТ).

Предпринимательство может быть:

- Производственное
- Коммерческое
- Финансовое
- Посредническое
- Страховое

Предпринимательство называется производственным, если сам предприниматель производит продукцию, а затем продает потребителю.

В коммерческом предпринимательстве, предприниматель выступает в роли коммерсанта. Он приобретает товары у других лиц и продает потребителю.

Финансовое предпринимательство - особая форма коммерческого. В роли предмета купли-продажи выступают деньги, ценные бумаги.

Посредническим называется предпринимательство, в котором сам предприниматель не производит и не продает товар, а выступает связующим звеном.

Страховое предпринимательство заключается в том, что предприниматель за определенную плату гарантирует страхователю компенсацию в результате непредвиденного бедствия.

##Права и ответственность предпринимателя

Предприниматель имеет право:

- Самостоятельно формировать производственную программу;
- Выбирать поставщиков и потребителей своей продукции;
- Устанавливать цены на свою продукцию в пределах, определенных законодательством РФ и договорами;
- Осуществлять внешнюю экономическую деятельность;
- Нанимать и увольнять работников;
- Распоряжаться прибылью после уплаты налогов и других обязательных платежей.

Предприниматель несёт ответственность:

- За надлежащее исполнение заключенных договоров;
- За нарушение прав собственность;
- За загрязнение окружающей среды;
- Несоблюдение безопасных условий труда;
- ...

Предприниматель самостоятельно планирует свою деятельность, определяет перспективы развития, исходя из спроса на производимую продукцию, работы, услуги.

---

#Предприятия - основное звено экономики

- Классификация предприятия
- Государственное унитарное предприятие
- Предприятие малого бизнеса
- Совместное предприятие

**Предприятие** - самостоятельная производственно-хозяйственная единица, соозданная для производства конкретного вида продукции, оказания услуг в целях удовлетворения общественных потребностей и получения прибыли.

Основные задачи предприятия:

- Получение доходов владельцем предприятия;
- Обеспечение потребителей продукцией предприятия;
- Обеспечение работников предприятия з/п, нормальными условиями труда;
- Создание рабочих мест для населения;
- Увеличение объема производства и улучшение технико-экономических показателей работы предприятия.

##Классификация предприятия
Основными признаками классификации предприятия являются:

- Отраслевая и предметная специализация;
- Структура производства;
- Масштабы и размер предприятия.

По отраслевому различию выпускаемой продукции, её назначению, способам производства и потребления, предприятия разделяются на:

- Промышленные;
- Сельскохозяйственные;
- Строительные;
- Торговые;
- ...

По специализации:

- Занятые добычей сырья;
- Перерабатывающие сырье.

По структуре:

- Узкоспециализированные;
- Многопрофильные;
- Комбинированные.

Узкоспециализированные предприятия изготавливают ограниченный ассортимент продукции.

Многопрофильные выпускают продукцию широкого ассортимента.

Комбинированные предприятия комплексно перерабатывают исходное сырье и получают несколько видов продукции

По мощности:

- Крупные;
- Средние;
- Малые.

При отнесении предприятия в одну из указанных групп, используются следующие показатели:

- Объем выпуска продукции;
- Стоимость основных производственных фондов;

Государственное "унитарное" предприятие - самостоятельная производственно-хозяйственная единица, создаваемая государством для выпуска определенного вида продукции. "Унитарное" - единое. Собственником является государство. Предприятие наделяется определенными средствами и действует на основе коммерческого рассчёта. Руководит предприятием директор, назначаемый собственником.

Казённое предприятие относится к числу государственных "унитарных". Оно не наделяется правом собственности, имущество принадлежит предприятию на праве оперативного управления. Порядок распределения доходов определяет государство, причём не согласуя его с казённым предприятием. Этим оно отличается от унитарного. 

##Малые предприятия

Малые предприятия могут создаваться во всех отраслях народного хозяйства при любых формах собственности. К ним предприятиям относятся вновь созданные и действующие предприятия с численностью работников до 200 человек.

Малое предприятие может быть создано в результате выделения из состава действующего предприятия одного или нескольких структурных подразделений по инициативе трудящихся и если есть на это согласие собственника или как принудительное разукрупнение предприятий-монополистов.

Между учредителем и малым предприятием заключается договор, где должны быть указаны взаимные обязательства сторон, ответственность, условия передачи ресурсов и велечина платы за аренду фондов.

###Цель создания малых предприятий

- Удовлетворение потребностей в дефицитной продукции;
- Разработка местных источников сырья;
- Обеспечение занятости населения;
- Увеличение размеров поступлений в местный бюджет и учредителю;
- Ускоренное внедрение научно-технических новшеств.

Перед малым бизнесом в России стоят следующие проблемы:

- Кредит предоставляется под высокий процент;
- Отсутствуют машины, оборудование и технологии, предназначенные для малых предприятий;
- Несовершенство законодательства в области малого бизнеса;

##Совместные предприятия

**Совместные предприятия** - международная форма организации труда. Они осуществляют конкретную хозяйственную деятельность, основанную на использовании объединенных капиталов местных и зарубежных учредителей из двух или более стран. 

Совместное предприятие может осуществлять общую производственно-экономическую деятельность на территории одной из стран или в каждой стране. Прибыль и риск, связаные с совместной деятельностью, распределяются, как правило, пропорционально доле средств, вложенных каждым участником.

###Цель создания совместных предприятий

- Насыщение внутреннего рынка товарами и услугами;
- Раширение отечественного экспорта;
- Освоение новой техники и технологии;
- Создание дополнительных рабочих мест.